［温馨提示］西班牙流感死亡率只有 2.5%，結束時超過 2 千萬人死亡

Hugo SZE
⋯⋯

無論是拒收潛在患者，或病情較輕者拒絕求醫，均意味疫情可能更為嚴峻，本地學者在醫學權雜誌「刺針」發表的研究便估計，截至 1 月 25 日，僅武漢一地即有超過 75,000 人受感染。美國衛生研究院（NIH）的 Tony Fauci 亦同意實際感染數字可更高的說法：「按此情況發展情況觀察下去，我們可能要迎接疫病大流行。你已無法再控制病毒，因為它已無處不在。其時，公共衛生官員的工作將由嘗試遏制疫情，轉為減輕其影響。」

疫病在衛生系統薄弱的國家傳播

當然，相比不少國家，中國屬中等偏上收入國家，並擁有世界一流的科學家網絡，加上平均醫護數字比例相對合理、又有強大的疾病檢測系統，理論上可以即時應對新疫情。若問題發生在其他國家身上，或更添兇險。美國疾病管制與預防中心（CDC）前總監 Tom Frieden 便擔心，疫情在其他衛生系統較弱的國家傳播，將造成更嚴重後果。「就我們所知，疫情已在多個國家流行。假如它演變成像普通感冒那樣廣泛傳播，就連中國也無法控制。」意味在抗疫問題上，中國辦不到的，部分國家也辦不到。

耶魯大學全球健康研究所所長 Saad Omer，特別以非洲地區作例子。「疾病的致命性可因人群而異。醫療系統強大的地方，情況自然更好；反之情況會更糟。因此，即使這種新病毒在中國似乎並非十分致命，但放在非洲國家則另作別論。現時，估計超過 1 百萬中國工人身處非洲，考慮到中非之間的聯繫，非洲的處境可能特別危險。」

病毒可能更致命？

據目前所觀察，武漢肺炎的死亡率乍看之下相比 SARS 的 10% 要低，但病毒能力不可忽視。1918 年的西班牙流感死亡率只有 2.5%，卻因為當時人們對病毒認識不足，及該病毒傳播能力強，令大流行結束時超過 2 千萬人死亡。傳染病專家 Jennifer Nuzzo 認為，武漢肺炎目前的死亡率與西班牙流感接近，並非好事：「因為它能感染許多人，而在全球大流行之下，2% 死亡率可以轉為大量死亡案例。」

儘管 Nuzzo 提出憂慮，但她同時對此說法有一定保留。回顧 2003 年 SARS 爆發，中國的疫情通報推遲了幾個月時間，期後又花上幾個月的時間找出病原體及診斷方法。假如中國是次確實及早通報疫情，則意味在短時間內，便能進行病毒基因測序，方便各國快速測試。由此，Nuzzo 對死亡率有所保留的地方，在於即時診斷是否意味人們能不分病情輕重，統統找出更多病例，從而使感染數字迅速上升，令疫情看似比 SARS 初期更嚴重。按此，若發現更多病例，甚至出現更多沒有呈現症狀的病例，死亡率將進一步下降。「我一直懷疑 2% 死亡率可能不正確，或許只有萬分之一。」

風土病化

當年來勢洶洶的 SARS 雖然絕跡，但疫情由大流行化為風土病亦前車可鑑。2009 爆發俗稱豬流感的 H1N1 流感病毒，一年之內即在全球令 12,469 人死亡。其後 H1N1 作為季節性流感病毒，仍繼續在全球傳播。」報章「今日美國」（USA TODAY）引述不同研究人士分析指，武漢肺炎未來可能像豬流感一樣繼續保留下來，成為冬季呼吸道病毒大家庭的一員。幸而，屆時病毒威力已大大減少，只會引發一般感冒及病症，不會導致旅遊限制及全球貿易中斷。

約翰霍普金斯大學健康安全中心醫學專家 Amesh Adalja 便提到，美國社會未來可能要與武漢肺炎共存：「遏制呼吸道病毒是非常困難的事。而這次的冠狀病毒，日後可能會在呼吸道病毒流行的季節時間內，與其他冠狀病毒一同出現。」